ИЗ ЧАЙЛЬД-ГАРОЛЬДА
Adieu, adieu! my native shore
Fades o’er the waters blue:
The Night-winds sigh, the breakers roar,
And shriecks the wild see-mew.
BYRON.
I.
Прости, прости, мой край родной!
Ты тонешь в лоне вод.
Ревет под ветром вал морской,
Свой крик мне чайка шлет.
На запад, солнцу по пути,
Плыву во тьме ночной.
Да будет тих твой сон! Прости,
Прости, мой край родной!
II.
Не долго ждать: гоня туман,
Взойдет и день опять.
Увижу небо, океан;
Отчизны — не видать.
Заглохнет замок мой родной;
Травою заростет
Широкий дворъ; поднимет вой
Собака у ворот.
III.
Малютка паж мой! ты в слезах.
Скажи мне, что с тобой?
Иль на тебя наводят страх
Шум волн и ветра вой?
Корабль мой нов; не плачь, мой паж!
Он цел и невредим.
В полете быстрый сокол наш
Едва ль поспорит с ним!
IV.
«Пусть воет ветер, плещет вал!
Не все ли мне равно?
Не страх, сэр Чайльд, мне сердце сжал;
Оно тоской полно.
Ведь я отца оставил там,
Оставил мать в слезах;
Одно прибежище мне — к вам
Да к Богу в небесах.
V.
«Отец, как стал благословлять,
Был тверд в прощальный час;
Но долго будет плакать мать,
Не осушая глаз.»
Горюй, горюй, малютка мой!
Понятна грусть твоя....
И будь я чист как ты душой,
Заплакалъ бы и я!
VI.
А ты, мой йомен, что притих?
Что так поник челом?
Боишься непогод морских,
Иль встречи со врагом?
«Сэр Чайльд, ни смерть мне не страшна,
Ни шторм, ни враг, ни даль.
Но дома у меня жена:
Ее, детей мне жаль.
VII.
«Хоть и в родимой стороне,
Да все ж она — одна.
Как спросят дети обо мне,
Что скажет им она?»
Довольно, друг! Ты прав, ты прав:
Понятная печаль!
А я .... суров и дик мой нрав:
Смеясь я еду вдаль.
VIII.
Слезам лукавых женских глаз
Давно не верю я:
Я знаю, их другой как раз
Осушит без меня.
В грядущем — нечего искать,
В прошедшем — все мертво.
Больней всего, что покидать
Не жаль мне ничего.
IX.
И вот среди пучин морских
Один остался я....
И что жалеть мне о других?
Чужда им жизнь моя.
Собака разве.... Да и та —
Повоет день-другой,
А там — была бы лишь сыта,
Так я и ей чужой.
X.
Корабль мой! пусть тяжел наш путь
В сырой и бурной мгле,
Неси меня — куда нибудь,
Лишь не к родной земле!
Привет вам, темные валы!
И вам, в конце пути,
Привет, пустыни и скалы....
Родной мой край, прости!
мих. михайлов.